{
	"meta" : {
		"title" : "Übungsfragen für den BSI-Grundschutz Praktiker",
		"author" : "Jean-Christoph von Oertzen",
		"licence" : "CC BY 3.0 DE <https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/de/>",
		"homepage" : "https://jeanchristophvonoertzen.com",
		"contributors" : []
	},
	"quiz" : {
		"Einstieg" : {
			"7":{
				"question": "Welche Informationen beinhaltet die IT-Grundschutz-Methodik (BSI-Standard 200-2)?",
				"answers":{
					"A": "besonders schutzwürdigen Komponenten",
					"B": "methodische Hilfestellungen zur schrittweisen Einführung eines ISMS",
					"C":"wie die Informationssicherheit im laufenden Betrieb aufrechterhalten und kontinuierlich verbessert werden kann",
					"D":"effiziente Verfahren, um die allgemeinen Anforderungen des BSI-Standards 200-1 zu konkretisieren"
				},
				"right":["B","C","D"]
			},
			"8":{
				"question":"Welche Schichten gehören zu den Prozess-Bausteinen im IT-Grundschutz-Kompendium?",
				"answers":{
					"A":"ISMS",
					"B":"APP",
					"C":"OPS",
					"D":"DER"
				},
				"right":["A","C","D"]
			},
			"9":{
				"question":"Welche Schichten gehören zu den Sytem-Bausteinen im IT-Grundschutz-Kompendium?",
				"answers":{
					"A":"IND",
					"B":"APP",
					"C":"NET",
					"D":"INF"
				},
				"right":["A","B","C","D"]
			},
			"10":{
				"question":"Was gehört zu den Aufgaben des IT Grundschutz nach BSI?",
				"answers":{
					"A": "systematisch nach Schwachstellen suchen",
					"B": "die Angemessenheit umgesetzter Schutzmaßnahmen prüfen",
					"C": "Sicherheitskonzepte entwickeln und fortzuschreiben die allgemein anerkannten Standards genügen",
					"D": "Das Management von der Haftung auszunehmen"
				},
				"right":["A","B","C"]
			}
		},
		"Sicherheitsmanagement" : {
			"7":{
				"question":"Welche Aussagen zur Norm ISO/IEC 27002 sind richtig?",
				"answers":{
					"A": "Sie gibt Rahmenempfehlungen zum Risikomanagement für Informationssicherheit",
					"B": "spezifiziert Anforderungen an die Akkreditierung von Zertifizierungsstellen für ISMS",
					"C": "Beschreibung von Sicherheitsmaßnahmen",
					"D": "Die Umsetzung der Sicherheitsempfehlungen ist eine von vielen Möglichkeiten, die Anforderungen der ISO-Norm 27001 zu erfüllen"
				},
				"right":["C","D"]
			},
			"8":{
				"question":"Welche Aussagen zur Norm ISO/IEC 31010 sind richtig?",
				"answers":{
					"A": "Sie beschreibt wie die Risikobeurteilung in ein Risikomanagementsystem integriert werden kann",
					"B": "spezifiziert Anforderungen an die Akkreditierung von Zertifizierungsstellen für ISMS",
					"C": "Enthält die Spezifika der ISMS-Zertifizierungsprozesse",
					"D": "Gibt Rahmenempfehlungen zum Risikomanagement für Informationssicherheit"
				},
				"right":["A","C"]
			},
			"9":{
				"question": "Welche Art von Schutz hat Informationssicherheit zum Ziel?",
				"answers":{
					"A": "Informationen jeglicher Art und Herkunft zu schützen",
					"B": "Den Schutz elektronisch gespeicherter Informationen und deren Verarbeitung",
					"C": "Den Schutz von Informationen in den Köpfen der Mitarbeiter",
					"D": "Den Schutz von Informationen auf Papier"
				},
				"right":["A","B","C","D"]
			},
			"10":{
				"question": "Was sind neben Vertraulichkeit, Integrität und Verfügbarkeit weitere generische Oberbegriffe der Informationssicherheit?",
				"answers":{
					"A": "Authentizität",
					"B":"Verbindlichkeit", 
					"C":"Kontinuum",
					"D":"Resilienz"
				},
				"right":["A","B","D"]
			},
			"11":{
				"question": "Was zeichnet einen Informationsverbund im Sinne des BSI-Grundschutz aus?",
				"answers":{
					"A": "eine Mindestgröße von 20 Elementen",
					"B": "ein festgelegter Geltungsbereich",
					"C": "eine sinnvolle Mindestgröße",
					"D": "Teilbereiche sollten gut abgrenzbar sein"
				},
				"right":["B","C","D"]
			},
			"12":{
				"question": "Welche Informationen und Detailangaben müssen bei der Erstaufnahme des Informationsverbundes unter anderem erfasst werden?",
				"answers":{
					"A": "Geschäftsprozesse im Informationsverbund (Name, Beschreibung, fachverantwortliche Stelle)",
					"B": "IT-Systeme und ICS-Komponenten (Name, Systemplattform und eventuell Aufstellungsort)",
					"C": "Verantwortliche Stellen und Behörden (Name, Ansprechpartner, Telefonnummern)",
					"D": "virtuelle Systeme (entsprechend gekennzeichnet und benannt)"
				},
				"right":["A","B","D"]
			},
			"13":{
				"question": "Was sind Zielobjekte des Sicherheitskonzepts?",
				"answers":{
					"A": "Alle IT-Systeme einer Institution",
					"B": "Alle in der Erstaufnahme ermittelten Komponenten",
					"C": "Ausschließlich die Mitarbeiter auf Ebene der Geschäftsführung",
					"D": "Die angemieteten Gebäude einer Institution"
				},
				"right":["B"]
			},
			"14":{
				"question": "Was sind geeignete technische und organisatorische Maßnahmen in einem Sicherheitskonzept?",
				"answers":{
					"A": "Maßnahmen zur physischen Absicherung von Gebäuden und Räumlichkeiten",
					"B": "ausreichende Datensicherungsverfahren",
					"C": "Verfahren zur Messung der Mitarbeiterzufriedenheit",
					"D": "Sicherstellen der pünktlichen Zahlung von Abgaben und Gehältern"
				},
				"right":["A","B"]
			},
			"15":{
				"question":"Was sind geeignete Auswahlkriterien für Sicherheitsmaßnahmen?",
				"answers":{
					"A": "Empfehlung der Geschäftsführung",
					"B": "Auswirkungen auf das Sicherheitsniveau",
					"C": "Kosten-Nutzen-Aspekte",
					"D": "Praxistauglichkeit"
				},
				"right":["B","C","D"]
			}
		},
		"Strukturanalyse" : {
		},
		"Schutzbedarfsfeststellung" : {
			"7" : {
				"question" : "Wovon hängt der Schutzbedarf eines Objekts besonders ab?",
				"answers" :{
					"A": "vom Schutzbedarf derjenigen Geschäftsprozesse, für deren Bearbeitung es benötigt wird",
					"B": "vom Schutzbedarf derjenigen Informationen, für deren Bearbeitung es benötigt wird",
					"C": "vom Schutzbedarf derjenigen Anwendungen, für deren Bearbeitung es benötigt wird",
					"D": "vom Schutzbedarf derjenigen Räume, für deren Bearbeitung es benötigt wird"
				},
				"right":["A","B"]
			},
			"8" :{
				"question": "Was bedeutet das Maximumprinzip im Zusammenhang mit der Schutzbedarffeststelltung?",
				"answers":{
					"A" : "Das ein maximaler Schutz für einen Informationsverbund anzustreben ist",
					"B" : "Das die Schutzmaßnahmen maximal 20% des Jahresumsatz kosten dürfen",
					"C" : "Das sich in vielen Fällen der höchste Schutzbedarf aller Anwendungen auf einem IT-System, als Schutzberdarf für das IT-System übernehmen lässt",
					"D" : "Das nur die maximal wirksame Bausteine aus dem Grundschutzkompendium angewandt werden"
				},
				"right":["C"]
			},
			"9" : {
				"question" : "Wenn bei der Schutzbedarfsfeststellung für ein IT-System Verteilungseffekte berücksichtigt werden, bedeutet dies, dass …",
				"answers" :  {
						"A" : "… sich der Schutzbedarf des IT-Systems erhöht, weil sich Einzelschäden zu einem höheren Gesamt­schaden verteilen.",
						"B" : "… sich der Schutzbedarf des IT-Systems verringert, weil geeignete, sich gegenseitig verstärkende Sicherheitsmaßnahmen im Einsatz sind.",
						"C" : "… sich der Schutzbedarf des IT-Systems verringert, wenn eine Anwendung mit hohem Schutzbedarf auf mehrere Systeme verteilt ist.",
						"D" : "… der Schutzbedarf geringer ist, wenn auf dem betreffenden IT-System nur weniger wichtige Teile dieser Anwendung ausgeführt werden."
					},
					"right" : ["C","D" ]
				},
			"10":{
				"question": "Wer sollte bei der Abschätzung eines möglichen Schadens mit einbezogen werden?",
				"answers" :{
					"A": "das Management, da sie letztlich die Verantwortung trägt und so bei Unstimmigkeiten entscheiden muss.",
					"B": "die Anwender, um aus ihrer Sicht realistische Schadensszenarien zu entwickeln.",
					"C": "die Verantwortlichen und die Benutzer der Anwendung,",
					"D": "die Auditoren für das angestrebte ISO 27001 - Zertifkat."
				},
				"right":["A","B","C"]
			},
			"11":{
				"question": "Was ist bei der Schutzbedarfsfeststellungen besonders zu berücksichtigen?",
				"answers":{
					"A": "die Schutzbedarfsfeststellungen ausführlich zu begründen, so das die Entscheidung später nachvollzogen werden kann",
					"B": "das sich Schutzbedarfsfeststellung keinesfalls im Prozess verändern dürfen",
					"C": "das nur die Geschäftsführung zu Schutzbedarfsfeststellung berechtigt ist",
					"D": "das Schutzbedarfsfeststellungen dem Standard gemäß ISO 27003 entsprechend dokumentiert werden"
				},
				"right":["A"]
			}

		},
		"Risikoanalyse" : {
			"7":{
				"question":"In welchen Fällen besteht ein zusätzlicher Risiko-Analysebedarf?",
				"answers":{
					"A":"ein Zielobjekt hat einen hohen oder sehr hohen Schutzbedarf",
					"B":"es gibt eine aktualisierte Auflage des IT-Grundschutz-Kompendium",
					"C":"es gibt für ein Zielobjekt keinen hinreichend passenden Baustein im IT-Grundschutz-Kompendium",
					"D":"die Einsatzumgebung des Zielobjekts ist untypisch für den IT-Grundschutz"
				},
				"right":["A","C","D"]
			},
			"8":{
				"question" : "Was sind geeignete Methoden zur Risikoanalyse?",
				"answers" : { 
						"A" : "BSI-Standard 200-1 Risikoanalyse auf der Basis von IT-Grundschutz",
						"B" : "BSI-Standard 200-2 Risikoanalyse auf der Basis von IT-Grundschutz",
						"C" : "BSI-Standard 200-3 Risikoanalyse auf der Basis von IT-Grundschutz",
						"D" : "Schätzen mit Beratung durch den Hersteller oder unabhängige Sicherheitsberater" 
					},
				"right" : ["C","D"]
			},
			"9" : {
				"question" : "Unter welchen Voraussetzungen ist ein zweiter IT-Grundschutz-Check notwendig?",
				"answers" : { 
						"A" : "wenn dies der Auditor dies für die Vergabe des IT-Grundschutz Zertifikats verlangt",
						"B" : "immer regelmäßig im Zyklus von 3 Jahren",
						"C" : "wenn sich durch die Risikoanalyse das Sicherheitskonzept geändert hat",
						"D" : "wenn der Umsetzungsstatus neu hinzugekommener oder geänderter Maßnahmen zu prüfen ist" 
					},
				"right" : ["C","D"]
				}
		},
		"Umsetzungsplanung" : {
			"7":{
				"question":"Was sind sinnvolle Schritte um Maßnahmen zu konsolidieren?",
				"answers":{
					"A":"Ergebnissen des IT-Grundschutz-Checks und eventuell durchgeführter Risikoanalysen filtern",
					"B":"Unzureichend erfüllten Anforderungen nach den betroffenen Zielobjekten gruppieren",
					"C":"Einen Termin für den Rechenschaftsbericht der Bereichsverantwortlichen koordinieren",
					"D":"Maßnahmen festlegen, mit denen Sie die verbleibenden Sicherheitslücken schließen können"
				},
				"right":["A","B","D"]
			},
			"8":{
				"question":"Was sind Handlungsoptionen, wenn die bewilligten Finanzmittel nicht für die sofortige Umsetzung sämtlicher Maßnahmen ausreichen?",
				"answers":{
					"A":"Informationssicherheit muss die höchste Priorität für ein Unternehmen haben, daher müssen die Geschäftführer durch ihr Privatvermögen die Mittel bereitstellen",
					"B":"Das Budget muss aufgestockt werden",
					"C":"Über die KfW können Mittel aus dem nationalen Fonds für Cybersicherheit beantragt werden",
					"D":"Die Restrisiken müssen getragen werden"
				},
				"right":["B","D"]
			}
		},
		"Notfallmanagement initiieren" : {
			"7" : {
				"question" :  "Welche Aufgaben fallen in den Arbeitsbereich des Notfallbeauftragten?",

				"answers" :  {
					"A" : "die Koordination der Anfertigung der Sicherheitsleitlinie",
					"B" : "die Umsetzung von Maßnahmen zur Notfallprävention",
					"C" : "die Überwachung der Einrichtungen zur frühzeitigen Erkennen von Notfällen (z. B. Alarmanlagen)",
					"D" : "die Koordination der Entwicklung des Notfallvorsorgekonzepts"
				},
				"right" : ["A","D"]
			}
		},
		"Business Impact Analyse" : {
			"7" : {
				"question" :  "Welche Aussagen zur Erhebung der Ressourcen im Rahmen einer Business Impact Analyse sind zutreffend?",
				"answers" :  {
					"A" : "Wenn Sie die Ressourcen zusammen mit der Schadensanalyse erheben, können Sie beides in einem einzigen Gespräch erledigen.",
					"B" : "Wenn Sie die Ressourcen erst nach der Schadensanalyse erheben, können Sie sich auf die kritischen Prozesse beschränken.",
					"C" : "Wenn Sie die Ressourcen vor der Schadensanalyse erheben, erübrigt sich in vielen Fällen eine gesonderte Schadensanalyse.",
					"D" : "Nur dann, wenn Sie zuvor erhoben haben, welche Ressourcen ein Geschäftsprozess benötigt, können Sie den möglichen Schaden einer Unterbrechung exakt analysieren."
				},
				"right" : ["A","B"]
			},
			"8" : {
				"question" :  "Mit welchen Kenngrößen beschreiben Sie Anforderungen an den Wiederanlauf eines Geschäftsprozesses?",
				"answers" :  {
					"A" : "maximal tolerierbare Ausfallzeit",
					"B" : "Wiederanlaufzeit",
					"C" : "maximale Anzahl an Wiederanlaufversuchen",
					"D" : "Wiederanlauf-Niveau"
				},
				"right" : ["A","B","D"]
			},
			"9" : {
				"question":"Welche Vorgehensweisen erhöhen die Qualität und Effizienz einer Business Impact Analyse?",
				"answers":{
					"A": "Ein allgemeiner Fragebogen zur Erhebung von generellen Informationen",
					"B": "Gezielten Interviews mit kompetenten Vertretern",
					"C": "Einführende Workshops mit den Beteiligten zum Sinn des Notfallmanagement",
					"D": "Zusicherung der Unterstützung durch das Management einholen"
				},
				"right":["A","B","C","D"]
			},
			"10" : {
				"question":"Welche Aussagen zu Prozessen im Rahmen einer einer Business Impact Analyse sind richtig?",
				"answers":{
					"A":"In einer Business Impact Analyse muss man Hauptprozesse und Begleitprozesse unterscheiden",
					"B":"In einer Business Impact Analyse muss man Kernprozesse und Hilfsprozesse unterscheiden",
					"C":"Unterstützende Prozesse können auch zu den hochgradig kritischen Prozessen einer Einrichtung gehören",
					"D":"Als Faustregel empfiehlt der BSI-Standard 100-4, zwischen 5 - 15 Prozesse pro Organisationseinheit zu betrachten"
				},
				"right":["B","C","D"]
			}
		}
	}
}